


\enabstract{
Deep neural networks are state-of-the-art in a wide variety of tasks, however, they exhibit important limitations which hinder their use and deployment in critical-decision systems.
When developing and training neural networks, the accuracy should not be the only concern, neural networks need to be cost-effective and secure. 
Although accurate, large neural networks often lack these properties.
This thesis focuses on the problem of training neural networks which are not only accurate but also compact, easy to train, reliable and robust to adversarial examples.
To tackle these problems, we leverage the properties of structured matrices from the Toeplitz family to build compact and secure neural networks. 
}
\enkeywords{Machine Learning, Deep Learning, Structured Matrices}


\frabstract{
Les réseaux de neurones profonds sont considérés comme étant état de l'art dans une grande variété de tâches, mais ils présentent des limites importantes qui entravent leur utilisation et leur déploiement dans de nombreux systèmes critiques.
Lors du développement et l'entraînement de réseaux de neurones, la précision ne devrait pas être la seule préoccupation, les réseaux de neurones se doivent aussi d'être efficaces et sécurisés.
Bien que précis, les réseaux de neurones avec de nombreux paramètres n'ont souvent pas ces propriétés.
Cette thèse se concentre sur le problème de l'entraînement de réseaux de neurones qui ne sont pas seulement précis, mais aussi compacts, faciles à entraîner, fiables et robustes aux exemples contradictoires.
Pour résoudre ces problèmes, nous exploitons les propriétés des matrices structurées de la famille de Toeplitz pour construire des réseaux de neurones compacts et sécurisés.
}
\frkeywords{Apprentissage Automatique, Apprentissage Profond, Matrices Structurées}
